<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Praktikant Bibliothek</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2015-07-15</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2015-08-12T12:20:00Z</date><name>Praktikant Bibliothek</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head>رسالة عمامة النبي ء م   </head><p>بسم الله الرحمان الرحيم الحمد الله لوليّه والصلاة والسلام على نبيّه سئل شيخ الإسلام تقي بن</p><p> قاضي عجلون الشافعى رح ادام الله تعالى آيامه الزاهرة وجمع له خبرى الدنيا والآخرة فيما روا عن النبي صلى</p><p> في فضل العمامة واد خاء العذبة وما ورد فيما من الاحاديث الصحيحة في ليلة الاسراء وفي غرفة برد</p><p> فيما ورد عنه وعن جميع اكابر الصحابة ان الملائكة الكرام نزلوا من السّماء بعمايم بيض مرخاة العذبات</p><p> والاحاديث والاخبار عن الحجّ الفقير وما صفته وهل هي من خلق المنكبين ام ازيد من ذلك وهل هي</p><p>  سنّة العلماء والصوفيّة المتقدّمين والمتمسّكين سبيل الاوّلين والاخرين وبقوله تعالى لقد كان لكم</p><p> في رسول الله اسوة حسنة ام لا وهل هي سنّة مؤكّدة ام هو سنّة مستحبّة وماوجه اضطراب العلماء وما</p><p> فيها من الاسرار والفوايد لأرباب القلوب والمعارف وأنوار التجليات والرّقى  وما صفتهما وما</p><p> صفة ملبسة صلّى الله عليه وسلم وهل لبس مفتوح الطريق والتنورة وما والخب عليه الى حلوف لقائه</p><p> ربّه وهل يجب على كلّ مؤمن الاقتداء لجميع افعاله واقواله سنته صلى الله ءم وماذا يخاف عليه على من</p><p> ترك شيئا منهما في الآخرة للحديث وما الجواب عن كلّ منهما بيّنوه لنا جواب ذلك واضحاً واظهروهظهوراً</p><p>شافياً واكشفوا لنا غوامضهما وعن اسرارهما وعن حقايقهما وما المرا ومن كلّ منهما اثابكم الله الجنة</p><p>وايّانا وجميع المسلمين فأجاب ما صورته الحمد لله اللّهم الهم توفيقا للصوابروى مسلم بن الحجاج</p><p> في صحيحه عن عمر بن حريث رضى الله عنه فال كأنّي انظر الى رسول الله صلى وعليه عمامة سوداء</p><p>قد ارخى (ارَ في) طرفها بين كتفيه وروى الترمدي والنساءى وابن مأجه والبيهقي وابن حبان حزم (فرم) به الطيرافي</p><p>وفي معجمة/معجمه الكبير عن عبد الله بن جرية عن ابيه عن جد قال كاني انظر الى رسول الله (صلى) و عليه عمامة سوداء</p><p>قد ارخى (ارَ في) طرفها بين كتفيه من الجهة اليسرى مقدار أربع أصابع وعن عبد الله بن عمر وبن العاص قال بعث</p><p> النبيّ ء م عليّاً الى خبير فعمّمه بعمامة سوداء قد ارخى أطرافها بين كتفيه من الجهة اليسرى مقدار أربع</p><p> أصابع وعن عبد بن عمر رضى الله عنهما قال كنت عند النبي ء م فأصبح عثمان وقد اعتم فأدناه رسول الله</p><p> صلّى الله عليه وسلم ثمّ نقضها ثمّ عمّمه بعمامة سوداء وقد ارخى (ارَ في) طرفها بين كتفيه وقال ابن عباس رضى الله عنهما</p><p> لمّا ولى رسول الله صلى الله عليه وسلم امير المؤمنين ابا بكر الصدّيق رضى الله عنه قرية فأدناه حتى صار بين يديه</p><p> وعممه بعمامة سوداء وقد ارخى (قدار في) طرفها بين كتفيه من الجهة اليسرى مقدار اربع اصابع وعن ثوبان رضى الله عنه</p><p> قال لم يولّ رسول الله صلى الله عليه وسلم والياً إلا عمّمه بعمامة سوداء وقد ارخى (قدارَ في) طرفها بين كتفيه من الجهة </p><p>اليسرى مقدار اربع اصابع وعن معاذبن جبل رضى الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم</p><p> عليكم بالعمايم فإنها سماء الملائكة وتيجان العرب فأرخوها من خلف ظهوركم من الجهة اليسرى مقدار</p><p> اربع اصابع وعن ابي موسى رضى الله عنه قال نزل جبرائيل عليه السلام على النبي صلى الله عليه وسلم</p><p> وعليه عمامة قد ارخى (قدارَ في) كد ازيتهما من خلف ظهر من الجهة اليسرى قدر اربع اصاب وعن عائشة</p><p> رضى الله عنها قالت قال رسول الله صلى الله عليه وسلم انّي لما صعدتُ الى السّماء رأيت اكثر الملائكة</p><p> معتمين وعن ابن عباس رضى الله عنهما قال كانت سيماء الملائكة يوم بدر بعمائم بيضاء قد أرسلوها </p><p> على ظهورهم ويوم حنين بعمائم حمراء وعن ركنته قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول انّ فرقاً </p><p>بيننا وبين المشركين لبس العمايم على القلانسه هذا يدلّ على فضل العمايم قال المحب الطبري</p><p> وقال بعضهم السنة ان يلبس العمامة فوق القلنسوة فأنّه اذا البسها دون القلنسوة تكون وتنحل</p><p> لاسيمّا عند الوضوء ولبس القلانس دون العمايم من ذى المشركين ويستحب اتخاذ العذبة وإرسالها</p><p> بين الكتفين استحباباً مؤكداً لما ذكرناه من الاحاديث المصرحة بفعله  صلى الله عليه وسلم وامته ماء (ساء)/ تورون</p><p> بمتابعته وينبغي المداومة على العذبة بالصفة المتقدمة وعدم الرغبة عنها فان الانسان اذا افعلا</p><p> سنة وداوم عليها اقتداء بالشارع صلى الله عليه وسلم وسلّح وذلك احبّ الاعمال الى الله تعالى وذكر العلّامة</p><p> الشيخ ابو بكر الموصلي رحمة الله عليه ينبغي ان يرفعها تعظيماً لها ونهم (منهم) من اختار رفعها ابدا الّا أوقات</p><p> لخصوصة كوقت القيام الى الصلوة وما اشبه ذلك فانه يدلّها تجملا بها  قال والسّنة ان يتكون <hi rend="underline">الى انطرف</hi> بين الكتفين</p><p>  كما كانت رسول الله صلى الله عليه وسلم يوم فتح مكة وإدلاءها الفقراء من جهة اليسرى</p><p> للإنصاف لأنهّا بين الكفين صارت شعاراً للمفتيين من اهل العلم فلو ادلاها الفقير بين كتفيه اشتبه على كثير</p><p><pb/></p><p> لتصفية نفسه ونفوس الاتباع فيما احتاج اليه من ذلك نال وما فضل من ذلك</p><p> وصل الى نفوس الامّة وهكذا المنتهى مع الاصحاب والإتباع على هذا المعنى فلا يتحلّف عن</p><p> الزّيادات والنوافل وسلسل (سرسل) في الشهوات واللّذات الابدلالة لحض لحص النفس</p><p> ولا يعطى الاعتدال حقّه من ذلك الابتاء بيد الله عزّ وجلّ ونور الحكمة وكلّ من يحتاج الى</p><p> صحّة الحلوة للغير لا بدّ لمن حلوة صحيحة بالحق يكون حلوة في حماية حلوة ومن نتراء (بتراء)</p><p>  ناله ان اوقاته كلّها حلوة وانّه لا يحجبه شيء وان اوقاته بالله ولله ولا يرى نقصانا لان الله تعالى</p><p> ما مطه لحقيقته المزيد ولو صحيح في حال عثرانه تحت قصور لأنه ما نبّه لسياسته الحبلّة</p><p> وما عرف عليك الاختيار وما وقف من البيان على البيضاء النقية وقد نقلت عن المشايخ</p><p> كلمات فيها موضع الاشتباه فقد سمعها حتى ليسمعه الله تعالى من ذلك الصواب نقل عن بعضهم</p><p> انه سئل عن كمال المعرفة فقال اذا اجتمعت المتفرقات واستوت الاحوال والأماكن وسقط</p><p> رؤية القيل (القينل)  قيل (قبل) هذا القولتوهم (القولوتهم) ان لا يبقى تميز الخلق والجلوة وبين القيام بصوب الاعمال </p><p>وبين تركها ولم يفهم منه الّا ذلك ولا يفهم منه ان القائل اراك بذلك معنى خاصّاً يعني انّ حظّ</p><p> الموفة  لا يتغيّر بحال من الأحوال وهذا صحيح انّ حظّ المعرفة لا يتغير ولا يفتقر الى التمييز ويستوى</p><p> الاحوال فيه ولكن حظ المزيد يتغير ويحتاج الى التمييز وليس في هذا الكلام وأمثاله ما يناغ</p><p> ما ذكرناه قيلا لمحمد بن الفضل حاجة العارفين الى ماذا قال حاصبهم الى الخصلة التي</p><p> كملت بها المحاسن كلّها الا وهي الاستقامة فكل من كان اتم معرفة كان اتم استقامة فاستقامة</p><p> ارباب النهايات على التمام والعبد في الابتداءً ما خوذ (مأخوذ) في الاعمال لحجوب بها عن الأحوال</p><p>وفي التوسط ال محظوظ بالاحوال فقد يحجب عن الاعمال وفي الانشهاء لا يحجبه الاعمال عن الاحوال</p><p> ولا الاحوال عن الاعمال وذلك الفضل العظيم سئيل الجنيد عن النهاية فقال هي الرجوع </p><p>الى البداية وقد فس (فسر) بعضهم قول (قل/ قبل) الجنيد قال معناه ان كان في ابتداء من حصل ثم وصل الى المعرفة</p><p><pb/></p><p> ثم رد الى التخير والجهل وهو كالطفولية يكون في جهل ثم علم ثم جهل قال الله تعالى لكيلا يعلم من بعد</p><p> علمٍ شيئاً وقال بعضهم اعرف الخلق بالله تعالى اشدّهم الخيرا (لخير) فيه ويكون ان يكون معه ذلك ما ذكرناه</p><p> ان سائي بالأعمال ثم يرقى الى الاحوال ثم تجمع له بين الاعمال والأحوال وهكذا المنتهى المرا والماء خوف</p><p> في طريق المحبوبين ينجذب روحه الى الحضيرة الالاهية وتستمع القلب والقلب ستتبع النفس</p><p> والنفس ستتبع القالب فيكون بكليته قائماً لله تعالى ساجدا بين يدي الله تعالى كما قال رسول</p><p> الله صلى سجد لك سوادي وحيالي وقال الله تعالى ولله يسجد من في السموات والأرض</p><p> طوعا وكرها وظلائهم الظلال القوالب يسجد لسجود الارواح وعند ذلك تسرى</p><p> روح المحبة في جميع اجرائهم وانعاضهم فيتلذّذون وينتمون بذكر الله وتلاوة كلامه بمحبّة</p><p> وودّاً فيحبهم الله ويحيهم الى خلق نعمة منه عليهم وفضلاً على ما اخبرنا شيخنا ضياء</p><p> الدين ابو النجيب السهر وردى قال حدثنا ابو طالب الزيبني قال اخبرتنا كريمة المروزية</p><p> قالت اخبرنا ابو الهيثم الكشمهني (الكشهيني) قال حدثنا أبو عبد الله القريري قال حدثنا أبو عبد الله </p><p>البحاري قال حدثني إسحاق قال حدثنا عبد الصّمد قال حدثنا عبد الرحمن بن عبد الله بن دينار</p><p> عن الله عن ابي صالح عن ابي هريرة قال قال الرسول صلى ان الله تبارك وتعالى اذا احبّ</p><p> عبداً نادى جبرائيل ان الله قد احب فلاناً فأحبّه فيحبّه جبرائيل ثم ينادي جبرائيل في السّماء </p><p>ان الله قد احبّ فلانا فأحبوه فيحبه </p><p>اهل السموات ويوضع (قبعة/قبعك)</p><p> في الارض  </p></div></body></text></TEI>